\chapter{Einleitung}
\label{sec:einleitung}

Der Fortschritt der Technik ist heutzutage nahezu überall zu sehen. Der Mensch ist in den meisten Alltagssituationen ein Mitspieler dieser Entwicklung. Ob eigenständige Kassensysteme beim Einkaufen, Sprachassistenten beim Auto fahren oder das Internet der Dinge für zu Hause. Die Technik ist fester Bestandteil des 21. Jahrhunderts und somit des Lebens geworden. Für den Menschen ist es daher wichtig gute Software mit möglichst wenig Fehlern angeboten zu bekommen. Da der Markt ständig wächst, versuchen auch die Firmen immer bessere Software zu veröffentlichen. Um dies gewährleisten zu können, ist es wichtig, dass den Entwicklern die Abläufe des Inneren der Software bekannt sind. Hierbei kommt die Ablaufverfolgung (engl. \textit{Tracing}) zum Einsatz. Da die Ausgaben der Software oft selbst nicht ausreichend sind, um einen Fehler festzustellen oder zu lokalisieren, wird \textit{Tracing} eingesetzt. 
\newline

Beim \textit{Tracing} wird jeglicher Ein- und Austritt in bzw. aus einer Funktion aufgezeichnet. Dies bedeutet, dass \textit{Tracing} alle möglichen Abläufe, welche in der Software vorkommen können, festhält. Es ist zudem möglich, die Argumente der jeweiligen Funktion zu dokumentieren. Die mittels \textit{Tracing} erlangten Daten werden in einem dafür vorgesehenen Tool eingelesen und verarbeitet. 
\newline

Das \textit{Tracing} ist für die Ermittlung der Fehler sehr wichtig. Auch zeigt es an, welche Bedingungen zu einem bestimmten Fehler führen. Mittels \textit{Tracing} kann der genaue Ablauf, welcher zu einem Fehler führt, verfolgt und somit die Ursache schneller gefunden werden. Dadurch kann künftig auch dieser Fehler vermieden werden. Da bei der Wartung einer Software auch einige Änderungen vorgenommen werden, wäre es ohne \textit{Tracing} extrem schwierig zu sehen, welche Auswirkungen diese Änderungen haben. Oft ist nur eine kleine Änderung notwendig, um die ganze Software unbrauchbar zu machen, ohne dies zu beabsichtigen. \textit{Tracing} spielt somit vor Veröffentlichung der Software und auch bei der Wartung eine wichtige Rolle. Vor der Veröffentlichung befindet sich die Software in der sogenannten Testphase. Jede Software durchläuft einen bestimmten Lebenszyklus, welcher für den Prozess der Entwicklung steht. Dieser beginnt mit der Problemstellung. Hier wird das Problem analysiert und besprochen. Nach der Problemstellung steht der Entwurf bzw. das Konzept. Das Konzept ist eine mögliche Lösung für das Problem und eine Richtlinie für den nächsten Schritt: die Implementierung. Hierbei wird anhand des Konzeptes die gewünschte Software implementiert. Vor der eigentlichen Einführen steht die bereits erwähnte Testphase. In der Testphase werden, speziell für die gewünschte Software, angepasste Tests durchgeführt, um mögliche Fehler bereits vor  der Veröffentlichung zu beheben. Durch \textit{Tracing} kann diese Phase schneller beendet werden. Nach der Veröffentlichung folgt die Pflege und Wartung der Software. Hierbei werden auftretende Fehler im Nachhinein korrigiert. Diese können den Endnutzern oder auch den Entwicklern aufgefallen sein. Jeder der mit Software zu tun hat, hat die Möglichkeit Fehler zu melden. Damit die Wartung nicht viel Zeit in Anspruch nimmt, werden die Änderungen mittels \textit{Tracing} überwacht und Fehler schneller herausgearbeitet und behoben. Obwohl es bereits viele Tools zur Analyse der Tracingdaten gibt, entwickeln Firmen ihre eigenen Tracing-Tools und passen ihre Formate dem Tool an oder erstellen gar neue Formate.
\newline

Diese Ausarbeitung beschäftigt sich mit dem hauseigenen Tracing-Tool \textit{Light-Weight-Tracing} (im Folgenden LWT genannt) der Firma \textit{SYSGO GmbH}. Das LWT ist ein Protoyp, welcher Online-Tracing bietet. Dies findet im \textit{PikeOS}, einem Echtzeitbetriebssystem und Hypervisor, statt.  Damit die Entwicklung mit dem LWT fortgeführt wird, beschäftigt sich diese Arbeit mit einem der aktuell wichtigsten Probleme: Wie können die Daten vom Target zum Host übertragen werden? Obwohl das LWT Tracedaten erzeugt, sind diese für weitere Nutzungen unzugänglich. Das Ziel dieser Arbeit ist es, die Daten erfolgreich zu übertragen und für weitere Nutzungen zugänglich zu machen.
\newline
 
Damit die einzelnen Schritte verstanden werden können, vermittelt das folgende Kapitel das nötige Fachwissen. In diesem Kapitel werden zunächst Betriebssysteme, speziell Echtzeitbetriebssysteme, in den Mittelpunkt gestellt. Danach folgen Beispiele, wobei auch das Betriebssysteme \textit{PikeOS} erklärt wird, auf dem das Resultat dieser Arbeit implementiert wird. Anschließend wird \textit{Tracing} anhand von Beispielen für mögliche Tracing-Tools erklärt. Hierbei werden auch die beiden Tracing-Tools des \textit{PikeOS} erläutert. 
\newline

Darauf folgt eine Erläuterung von Multiplexern. Hierbei wird auch der genutzte Multiplexer innerhalb des \textit{PikeOS} erläutert. Dem folgt eine Erläuterung der Begriffe Emulator und Virtualisierung mit Beispielprogrammen. Abschließend geht das Kapitel Grundlagen auf die für \textit{PikeOS} genutzte Simulationsumgebung \textit{QEMU} ein.  
\newline

Den Grundlagen folgt das Kapitel der Problemanalyse. Hierbei wird die wichtigste Frage, wie die Daten von einem Ort an einen anderen gelangen analysiert. Dabei dienen kleinere Fragen als Leitfragen und umfassen beispielsweise die Problematik der Übertragungsart oder des richtigen Puffers. 
\newline

Das vierte Kapitel erläutert das Lösungskonzept bzw. das Design. In diesem Kapitel wird die Architektur vom Endprogramm dargestellt. Auch wird hier die Vorgehensweise beschrieben. Die zuvor erwähnten Leitfragen werden in diesem Kapitel beantwortet. Danach steht das Kapitel Implementierung bzw. Umsetzung. Hierin wird die Theorie mit der Praxis verbunden. Es wird ein Bezug zum implementierten Code hergestellt. Bei der Bewertung, dem vorletzten Kapitel, wird das LWT mit dem \textit{Spider-Tracing} verglichen. Hier werden vor allem die einzelnen Bearbeitungszeiten im Fokus stehen. Abschließend gibt ein Fazit einen Ausblick zur Weiterentwicklung des LWT‘s. 